<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Conservation on Sci x Phi Lab</title>
    <link>https://yyxlo.github.io/tags/conservation/</link>
    <description>Recent content in Conservation on Sci x Phi Lab</description>
    <generator>Hugo -- 0.148.2</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 06 Mar 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yyxlo.github.io/tags/conservation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>PAPER | 語言障礙如何影響保育推動</title>
      <link>https://yyxlo.github.io/posts/20250306/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yyxlo.github.io/posts/20250306/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;語言障礙 (Language barriers)&lt;/strong&gt; 如何阻礙科學的進展已有許多討論，而這篇針對生物多樣性保育方面的影響做了不錯的整理和建議。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爲了便於全球溝通、交流、合作，大家都使用一種共同語言可說是自然而然的策略，而現今這種語言就是英語，不過對於英語苦手來說那是重重阻礙。記得老師說過類似的概念：看不懂英文，那你就是科學上的文盲。以前我會認為，那是身爲學生、研究者、決策者等相關領域人士必須自己去克服的問題，然而這篇提到，語言障礙問題不僅僅是影響那些「個人」而已，更是影響保育工作上的知識產出、整合，以及科學證據在決策過程中的使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在知識與證據產出方面，相信非常多投入研究的非英語母語者都有深刻感受，我們閱讀、理解和撰寫一篇英文論文所需要的時間，就是比使用自己母語更慢，準備簡報就是需要花更多時間，這些都是我們與英語母語者競爭的不利因素。研究發現，非英語母語者的論文在投稿時可能遭遇更多修改要求，甚至被拒絕；也可能因爲語言障礙而降低參與國際研討會、發表的意願，限制了他們的學術貢獻。即使有英語編輯這種服務，也要準備足夠的$$$，這對低收入國家的研究也是看得到用不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保育決策依賴全球的科學證據整合，然而因爲語言障礙，面臨的問題是許多非英語文獻和證據未能被納入科學綜述與決策過程。曾有研究估計約36%的生物多樣性保育研究以非英語發表，然而這些研究往往被忽略。這導致綜合證據時的偏差，例如熱帶地區的環境、物種、研究條件都和英語系國家不同，也可能關注著不同的保育議題，因此忽略這些資訊就等於低估了這些獨特的地區性知識和在地問題的嚴重性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生物多樣性公約提出了惠益共享的概念，然而語言障礙讓我們忽略了知識也要共享。這裡提到了parachute science現象，簡單說就是國際團隊在非英語國家進行研究，但研究結果通常僅以英語發表，未能有效傳達給當地社群。於是在地的工作者、決策者，並無法有效獲取、應用這些知識，進一步削弱了適當的保育行動&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要如何克服語言障礙問題？以前採取的方法就像是Marvel電影中強迫所有外星人都會說英語，但現在情況似乎有些不同，因爲AI。現在想做的比較像是蟻人一夥進入量子領域後喝下&amp;quot;翻譯藥水&amp;quot;，就像小叮噹的翻譯蒟蒻，我們各自說着自己的語言，並且也將別人說的各種語言用轉換成自己的語言傳進耳朵。這或許讓綜合報告同時發布多語言版本(這已經在做了)更加容易，也有些期刊提供了投稿時的AI英文編輯工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而使用AI來克服語言障礙沒那麼簡單，最顯而易見的就是訓練資料大多都是英語爲主，因此原本想要克服native &amp;amp; non-native english 的差距，卻變成resource-rich &amp;amp; resource-poor language的問題。我們在使用AI翻譯成一般文章的時候都會覺得怪怪的，何況是更專業的領域、更少人使用的語言。這不止翻譯問題，訓練資源大多是英語，也導致見解和觀點的同質性，就像早期要AI畫出CEO，大多都是白人男性。還有一個更重要的，好用的AI都需要&lt;code&gt;$$$&lt;/code&gt;，再一次，對於不富裕的國家、機構、研究者、工作者又是個不利條件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完這些語言障礙的問題，應該可以感受背後更凸顯了國家間社經差距的問題，這也是為什麼CBD越加重視資金、能力建構、在地傳統知識、公平分享。身爲研究者除了撰寫論文，也鼓勵透過社群媒體、科普文章，分享國際的研究成果讓更多不同文化與背景的人知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Source： Amano T, Berdejo-Espinola V (2025) Language barriers in conservation: consequences and solutions. Trends in Ecology &amp;amp; Evolution 40: 273–285. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.tree.2024.11.003&#34;&gt;https://doi.org/10.1016/j.tree.2024.11.003&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【此文同步於: &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/share/p/162km8HcFA/&#34;&gt;https://www.facebook.com/share/p/162km8HcFA/&lt;/a&gt;】&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
