<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Book on Sci x Phi Lab</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/book/</link>
    <description>Recent content in Book on Sci x Phi Lab</description>
    <generator>Hugo -- 0.147.7</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 08 Jul 2025 23:09:43 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>BOOK | 人慈</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/20250708%E4%BA%BA%E6%85%88/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jul 2025 23:09:43 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/20250708%E4%BA%BA%E6%85%88/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;cover&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://cdn.kobo.com/book-images/571ed689-22e5-4420-a7ab-6327fcf9aefc/353/569/90/False/e-dLt13vpziv27uVzuHfPw.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【人慈】這大概是我近期閱讀感觸最深刻的書，特別是著眼近年來全球的局勢發展，無論是烏俄、加薩、以伊戰爭，各國的黨派鬥爭還是左右派等各種極端的對立，似乎都令人對「人性」為何感到更加悲觀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;對人性悲觀的最佳注解，就不得不提到黑暗騎士中小丑的幾句經典臺詞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;In their last moments, people show you who they really are.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;You know, madness is a lot like gravity&amp;hellip; sometimes all you need is a little push.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;See, their morals, their code: it’s a bad joke. They’re dropped at the first sign of trouble. They’re only as good as the world allows them to be. You’ll see, when the chips are down these civilized people will eat each other.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>BOOK | 雜訊</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/20240103%E9%9B%9C%E8%A8%8A/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/20240103%E9%9B%9C%E8%A8%8A/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;cover&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://cdn.readmoo.com/cover/d5/gk78jhf_460x580.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相信大多數人應該都有寫過簡答題或是申論題的經驗，可能會覺得自己寫的還不錯啊但得到的分數卻不怎麼樣，反而有時瞎掰一陣分數還比較高，尤其是那些沒有標準答案的題目。如果告訴你，只要換個老師來改試卷，得到的分數就很有可能不一樣、甚至差異差很大，我想你應該不訝異；但如果告訴你，根本不用換老師，只要讓同一位老師隔三天後再來改一次試卷，給你的分數就有很大的機率會不一樣，你會有什麼想法？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;改個考卷嘛，或許有些人還能接受。但是如果把申論題的答題換成犯罪行為、把老師換成法官、然後把分數改成刑罰呢？同樣地犯法行為，可能因為不同的法官、甚至同個法官但過幾天後再來判決一次，就可能得到1年、3年甚至10年等不同的刑法。這樣嚴重影響權益及人生的事情，應該不是接不接受的問題，而是根本覺得荒謬對吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而類似這樣的事件可說是每分每秒都在發生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【雜訊】這本書就在告訴你，不管是「評估性判斷」(例如判刑、打考績、應該要錄取誰等)，或是「預測性判斷」(未來發生某件事的機會怎麼樣？誰會選上總統？)，只要有判斷，就會有「誤差」，而且越困難的題目，判斷的誤差就會越大。誤差的來源其實包括「偏誤」與「雜訊」，我們可以用經典的射靶案例來想像這兩者。假設靶心代表正確的事實，每次射箭的落點就代表一次判斷結果，而我們射箭10次，若並非全部精準命中靶心，就代表我們並非10次判斷全部正確。「偏誤」就像是失去多少準確度(accuracy)，反映平均判斷結果與實際的差異；「雜訊」就像是失去精確度(precision)，反映判斷結果的分散程度。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;總體誤差(均方差)&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;2&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; = 偏誤&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;2&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; + 雜訊&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;2&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;這是【雜訊】給我們的第一個公式，如果有學過畢氏定理、或是變異數分析應該會倍感親切😆。無論是偏誤還是雜訊，都是造成錯誤的來源，但過去我們往往着重於容易發現和理解的偏誤，對雜訊的關注可說是少之又少。但是，雜訊無卻是所不在，而且比我們想像中來的更多更嚴重，而這也是本書最重要的主題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雜訊基本上可分為兩類：一類是「水準雜訊」、另一類是「型態雜訊」。此時作者給了我們第二個公式，來反映他們之間的關係：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;系統雜訊&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;2&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; = 水準雜訊&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;2&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; + 型態雜訊&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;2&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;水準雜訊，反映的是「不同判斷者的平均判斷變異」，以打麻將來說，就像是面對同樣局面，有些人就是偏好放棄此局安全至上、有些人就喜歡硬拼到底；型態雜訊，則是反映「同一個判斷者，對類似案件時的判斷變異」，同樣以打麻將來說，就像是喜歡拼到底的人，卻突然在某個類似的局面突然求安全下車。對於水準雜訊，或許大家比較能理解，畢竟每個人的偏好不同，但對於型態雜訊可能比較難以想像：怎麼可能自己在面對類似案件的時候會做出不一樣的判斷？不過，千萬別高估自己，人們的判斷、觀點，確實會毫無來由的發生變化，而且連自己都毫無察覺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大多研究生應該都聽過類似的笑話：學生第一次拿論文題目給教授，教授說這個題目不好，回去改；第二次依照教授建議更改了之後，還是再次被退回；第三次改回原來的題目，結果教授卻說這個好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個就是雜訊！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
